\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Sommersemester 2017}

\title{\bfseries 2.~Übung zur Analysis II}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\
  Nieper-Wißkirchen \and Caren\ Schinko, M.\ Sc.}  
\date{2.~Mai
  2017\thanks{Die bearbeiteten Übungsblätter sind bis 12:00 Uhr am
    8.~Mai 2017 in den Analysis-Briefkasten einzuwerfen.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=106]

\item \oralex
  Zeige, daß die in Abschnitt 7.7 eingeführte Funktionalgleichung der Exponentialfunktion
  tatsächlich auch von der "`komplexen"' Exponentialfunktion erfüllt wird, d.\,h.
  \[
  \forall z, w \in \set C\colon \exp(z + w) = \exp(z) \cdot \exp(w).
  \]

  Leite hieraus für die "`komplexen"' Funktionen $\cos$ und $\sin$ die
  bekannten Additionstheoreme her.

  (Tip: Cauchy-Produkt.)

\item \oralex
  Beweise:
  \begin{enumerate}
  \item Für jedes $a \in \set R_+$ existiert genau eine \emph{stetige}
    Funktion $f\colon \set R \to \set R$, welche der Funktionalgleichung
    aus Abschnitt 7.7 und der Anfangsbedingung $f(1) = a$ genügt,
    nämlich $f = a^x$.
  \item
    Es existieren weitere nicht stetige Lösungen der Funktionalgleichung aus
    Abschnitt 7.7 mit $f(1) = \exp(1)$.

    (Tip: Es existiert eine (überabzählbare) Basis
    $B = (a_i)_{i \in I}$ des $\set Q$"=Vektor\-raumes $\set R$ mit
    $1 \in B$ (wird mit dem Zornschen Lemma bewiesen und darf hier benutzt werden).  Setzen wir
    $V \coloneqq \spann(B \setminus \{1\})$, so wird durch
    \[
    \forall r \in \set Q\,\forall v \in V\colon
    f(r + v) \coloneqq \exp (r)
    \]
    in eindeutiger Weise eine Funktion der verlangten Art definiert.)
  \end{enumerate}

\item 
  \begin{enumerate}
  \item \writtenex
    Zeige, daß die Funktion $\ln(1 + x)$ innerhalb des Einheitskreises die Reihenentwicklung
    \[
    \ln(1 + x)|\left]-1, 1\right[ = - \sum_{n = 1}^\infty (-1)^n \cdot \frac 1 n x^n
    \]
    besitzt und daß daher (?) die alternierende harmonische Reihe
    $\sum\limits_{n = 1}^\infty (-1)^n \cdot \frac 1 n$ gegen $-\ln(2)$ konvergiert.
    
  \item \writtenex
    Schreibe
    $\displaystyle \ln\Bigl(\frac{1 + x}{1 - x}\Bigr)\Big|\left]-1,
      1\right[$ als Potenzreihe.

    (Tip: Betrachte die Ableitung der Funktion; Abelscher Grenzwertsatz; Logarithmengesetze.)
  \item \oralex
    Zeige, daß die Funktion $\arctan$ innerhalb des Einheitskreises die Reihenentwicklung
    \[
    \arctan|\left]-1, 1\right[ = \sum_{n = 0}^\infty (-1)^n \cdot \frac 1 {2n + 1} \cdot x^{2n + 1}
    \]
    besitzt und daß daher (?) die alternierende Reihe
    $\sum\limits_{n = 0}^\infty (-1)^n \cdot \frac 1 {2 n + 1}$ gegen
    $\pi/4$ konvergiert.
  \end{enumerate}

\item Sei $\alpha \in \set C$.
  Bekanntlich sind die \emph{Binomialkoeffizienten}
  $\displaystyle\binom\alpha n$ für $n \in \set N_0$ dann
  rekursiv durch
  \[
  \binom \alpha 0 \coloneqq 1
  \qquad\text{und}
  \qquad\forall n \in \set N_0\colon
  \binom \alpha{n + 1} \coloneqq \frac{\alpha - n}{n + 1} \cdot \binom \alpha n
  \]
  definiert.

  \begin{enumerate}
  \item \writtenex
    Zeige, daß die Potenzreihe
    $\displaystyle\sum_{n = 0}^\infty \binom \alpha n z^n$ den
    Konvergenzradius $\rho = 1$ für $\alpha \in \set C \setminus \set N_0$ hat.
    Bestimme den Konvergenzradius für $\alpha \in \set N_0$.
  \item \writtenex
    Zeige, daß $\displaystyle \sum_{n = 0}^\infty \binom \alpha n t^n
    = (1 + t)^\alpha$ für alle $t \in \left]-\rho, \rho\right[$.
    
    (Tip: Ist $f \coloneqq \sum\limits_{n = 0}^\infty \binom \alpha n x^n$ und $g \coloneqq (1 + x)^\alpha$,
    so gilt $(1 + x) f' = \alpha f$ und $(1 + x) g' = \alpha g$. Was ist $(f/g)'$?)
   
  \item \oralex
    Bestimme die ersten drei Glieder der Reihenentwicklung von $\sqrt{1 + x}$ und $1/\sqrt{1 + x}$.
  \end{enumerate}

\item
  Entwickle folgende Funktionen in eine Potenzreihe innerhalb des Einheitskreises:
  \begin{enumerate}
  \item \writtenex
    $\arcsin$,
  \item \oralex
    $\displaystyle\frac 1 {(1 - x)^m}$ für $m \in \set N_0$.
  \end{enumerate}

  (Tip: Binomialreihe.)

\item \writtenex
  Wieviele Stellen hat $123456$ in der Dualdarstellung?

\item \writtenex Für $n \in \set N_0$ bezeichne $P_{2n}$ die Partialsumme
  $P_{2n} \coloneqq \sum\limits_{k = 0}^n \frac{(-1)^k}{(2k)!} \cdot
  x^{2k}$
  der Reihenentwicklung des Kosinus'.  Zeichnen Sie auf
  Millimeterpapier die Graphen von $\cos$, $P_2$, $P_4$ und $P_6$ über
  dem Intervall $[0, \pi]$.  Berechnen Sie dabei die Funktionswerte
  der zu zeichnenden Polynome nach dem sog.~\emph{Horner-Schema}:
  \begin{align*}
    P_2 & = 1 - \frac 1 2 \cdot x^2, \\
    P_4 & = 1 - \frac 1 2 \cdot \Bigl(1 - \frac 1 {12} \cdot x^2\Bigr) \cdot x^2, \\
    P_6 & = 1 - \frac 1 2 \cdot \Bigl(1 - \frac 1 {12} \cdot \Bigl(
          1 - \frac 1 {30} \cdot x^2\Bigr) \cdot x^2 \Bigr) \cdot x^2.
  \end{align*}
\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
